# DDD #
Предметно-ориентированное проектирование — это набор принципов и схем, помогающих разработчикам создавать изящные системы объектов. При правильном применении оно приводит к созданию программных абстракций, которые называются моделями предметных областей.

Модель представляет определенный аспект действительности или какую-нибудь идею, представляющую интерес. Модель - это упрощение, это такая интерпретация реальности, при которой из явления извлекаются существенные для решения задачи аспекты, а лишние детали игнорируются.

Процесс моделирования чем-то близок к съемке фильма - это тоже примерное изображение реальности, служащее конкретной цели. Как кинематографист выбирает отдельные аспекты реальной жизни и показывает их в своеобразном виде для раскрытия сюжета или передачи послания фильма, так и специалист, моделирующий предметную область, выбирает модель сообразно с ее применимостью.

Выбор модели в DDD определяется тремя фундаментальными способами ее использования при разработке программы:

- Модель и архитектура взаимно определяют друг друга
- Модель лежит в основе языка, на котором говорят все члены группы разработчиков
- Модель -- это дистиллированное знание

##Переработка знаний
Если программисты не интересуются предметно областью, то они узнают только то, что должна делать их программа, а не принципы, на которых основаны ее операции.
Разработчики наращивают свои знания сознательно, практикуя непрерывное обучение.

Пример:

[voyage] --*[ cargo]

```java
public int makeBooking (Cargo cargo, Voyage voyage)
{
     int confirmation = orderConfirmationSequence.next();

     voyage.addCargo(cargo, confirmation);

     return confirmation;
}
```

Кто-то из клиентов обязательно отменит свой запрос перед самым рейсом, поэтому в индустрии грузоперевозок стало стандартным правилом принимать больше заказов на грузоместа, чем на самом деле может перевезти судно за один рейс.

Техническое задание на программу будет содержать такую строку.
> Разрешить избыточное резервирование в размере 10%.

[Voyage] --* [Cargo]

capacity          size

Рис. 1.9. Здесь Capacity - грузоподъемность, size - размер груза

```java
public int makeBooking (Cargo cargo, Voyage voyage)
{
     double maxBooking = voyage.capacity() * 1.1;

     if (voyage.bookedCargoSize() + cargo.size () > maxBooking)
         return -1 ;

     int confirmation = orderConfirmationSequence.next();

     voyage.addCargo(cargo, confirmation);

     return confirmation;
}
```

Теперь важное регламентное правило предметной области скрыто в методе приложения в виде контрольных операторов.

Маловероятно, чтобы специалисту в предметной области, даже с помощью про­граммиста, было бы удобно анализировать это правило в том виде, в каком оно сейчас внедрено в код.

```java
public int makeBooking(Cargo cargo, Voyage voyage)
{
     if (!overbookingPolicy.isAllowed(cargo, voyage)
         return - 1 ;

     int confirmation = orderConfirmationSequence.next();

     voyage.addCargo(cargo, confirmation);

     return confirmation;
}
```

Новый класс `OverbookingPolicy` будет содержать такой метод.

```java
public boolean isAllowed(Cargo cargo, Voyage voyage)
{
     return (cargo.size() + voyage.bookedCargoSize()) < = (voyage.capacity() * 1.1);
}
```

Теперь всем ясно, что избыточное резервирование - это принятая и регламентиро­ванная процедура, а реализация ее сделана явной и отдельной.

Полезные модели редко лежат на поверхности. По мере роста понимания предметной области и необходимых функций программы в модели обнаруживаются второстепенные элементы, которые поначалу казались важными, а теперь либо отбрасываются, либо меняют статус. Часто возникают соображения, которые в начале работы вообще не приходили в голову или казались неважными, а со временем становятся "во главу угла".

##Коммуникация и язык

Модель предметной области может стать основой общего языка для коммуникации в рамках проекта по разработке программного обеспечения. Модель - это набор понятий, существующих в головах у создателей проекта, вместе с названиями (терминами), отношениями и взаимосвязями.

> Ты должен фразу написать,
> Нарезать на слова,
> И как попало разбросать,
> Перемешав сперва.
> Порядок слов не важен тут,
> И не нужна канва.

Льюис Кэррол

Чтобы разработать гибкую, информоемкую архитектуру программы, группе разработчиков необходимо иметь богатый возможностями общий язык и активно экспериментировать с ним.

Словарь ЕДИНОГО ЯЗЫКА состоит из имен классов и основных операций. ЯЗЫК содержит термины для обсуждения правил, явно сформулированных в модели. Наконец, этот язык обогащается названиями шаблонов, которые группа разработчиков применяет к модели.

Одна и та же модель должна давать разработчикам и специалистам в предметной области язык для общения друг с другом, а также позволять специалистам обсуждать между собой вопросы технических требований, планирования разработки, функциоанальных возможностей программы. Чем шире применяется единый язык в проекте, тем легче наладить плодотворное общение между его участниками.

Изменения в языке следует принимать как изменения в модели  -- соответственно группа разработчиков должна вносить изменения в диаграммы классов, переименовывать классы и методы в исходном коде или даже изменять функции программы при изменении значения того или иного термина.

Используйте модель как основу для языка. Побуждайте разработчиков пользоваться им во всех видах внутригруппового взаимодействия, а также в коде. Пользуй­тесь одним и тем же языком в диаграммах, письменной документации и особенно при разговоре.

Устраняйте трудности путем экспериментирования с альтернативными выраже­ниями, отражающими альтернативные модели. Затем выполняйте рефакторинг кода, переименовывайте классы, методы и модули, чтобы добиться соответствия новой модели.

Ликвидируйте путаницу в терминологии путем устных обсуждений - таким же образом, как мы приходим к согласию о значении обычных слов.

Осознайте, что изменения в ЕДИНОМ ЯЗЫКЕ -- суть изменения в модели.

Специалисты в предметной области должны возражать против терминов или структур, неудобно или недостаточно передающих суть явлений из их области. А разработ­чикам следует отслеживать любую неодзнозначность и непоследовательность, потому что из-за них пострадает архитектура программы.

     Диалог

Одна команда -- один язык

Технари-программисты часто ощущают потребность "отгородить" специалистов предметной области от ее модели, заявляя следующее.
> Она слишком абстрактна для них.

> Они не разбираются в объектах.

> Все равно техническое задание должно быть на их языке.

Это только некоторые из оправданий для наличия двух языков в группе по реализации программного проекта, которые я слышал. Забудьте их навсегда.

Конечно, программисты не обойдутся без применения технической терминологии, непонятной специалистам предметной области. Для обсуждения технических аспектов системы у них есть свой богатый жаргон. Почти наверняка и у пользователей тоже есть специализированный жаргон, далеко выходящий за узкие рамки одной программы и уровня понимания программистов. Но это только дополнения к единому языку. Эти диалекты не должны содержать альтернативные словари для той же области, для которой уже составлены четкие модели.

![Единый язык](/images/f89e2f03-0236-4053-83ec-68222e00c977.png)

###Пояснительные модели

Модель, по которой выполняется проектирование программы, - это один взгляд на предметную область, но для целей обучения полезно иметь и другие точки зрения, исключительно вспомогательные, для лучшей передачи общих знаний.

##Структурные элементы предметно-ориентированного проектирования

![Структурные элементы DDD](/images/e7e6894f-bf84-4540-b9fc-52c74dcc06fa.png)

###Ассоциации
Способы сделать ассоциации более удобными и управляемыми:

- Свести отношения к однонаправленным, прослеживаемым в одном направлении.
- Добавить квалификаторы, тем самым снижая кратность (например, в стране не может быть одновременно более одного президента)
- Устранить несущественные ассоциации.

Если двунаправленность ассоциации является семантической характеристикой явления, если она существенна для функционирования программы, то такую ассоциацию стоит сохранить.

###Сущность

- Обладает индивидуальностью
- Непрерывность существования
- Должна идентифицироваться таким образом, чтобы ее можно было однозначно отследить
- На протяжении цикла существования может радикально меняться и форма, и содержание
- Искусственная идентификация вводит в заблуждение, портит модель

###Объект-значение

- описывают характеристики того или иного предмета
- представляет описательный аспект предметной области
- не имеет индивидуального существования
- что собой представляют, но не кем они являются
- нужно сделать неизменяемым, запрещенным для любых изменений иначе как путем полной замены (есть исключения)
- если возникает необходимость искать объект-значение в БД, стоит подумать над, тем не представляет ли он на самом деле сущность

###Служба

- содержит операции, которые по свое сути не принадлежат ни одному конкретному объекту
- являются не предметами, а видами деятельности
- определяется только тем, ЧТО умеет делать для клиента
- параметрами и результатами должны быть объекты модели
- выполняемая операция соответствует понятию модели, НЕ являющемуся естественной частью сущности или объекта-значения
- операция не имеет собственного состояния
- возможны побочные эффекты

###Агрегат

- совокупность взаимосвязанных объектов, которые воспринимаются как единое целое с точки зрения изменения данных
- корневой объект - единственный член агрегата,  на который могут ссылаться внешние объекты
- граница определяет, что находится внутри агрегата (сущности)
- сущности, отличные от корневого, локально индивидуальны, но различаться должны только внутри агрегата
- из взаимосвязей между объектами агрегата можно составить инварианты (правила совместности, которые должны соблюдаться при любых изменениях данных)
- корневой объект несет полную ответственность за проверку инвариантов
- все объекты, кроме корневого разрешается извлекать только по цепочке связей. Такие объекты можно использовать только временно

## Цикл существования модели

###Фабрики

- если создание объекта или агрегата представляет сложность или раскрывает внутреннюю структуру
- может находиться в корневом объекте (для добавления внутрь новых элементов) или в отдельном объекте
- помещать ее нужно только в тот объект, который имеет сильную естественную связь с порождаемым объектом
- если нет естественного объекта, нужно создавать специальную фабрику или службу
- в некоторых обстоятельствах лучше вынести логику инвариантов в фабрику
- если идентификатор сущности известен (например номер телефона), его можно передать в фабрику
- если генерация идентификатора выполняется процедурой БД или другим инфраструктурным механизмом, то фабрика знает, что именно запрашивать и куда это поместить
- фабрика для восстановления не присваивает идентификационный номер и по-другому обрабатывает нарушение инвариантов

###Хранилища

- самое простое хранилище содержит явно прописанные в коде запросы с конкретными параметрами
- запросы могут быть на извлечение сущности или коллекции сущностей по параметрам, или каких-либо сводно-статистических вычислений, добавление, удаление сущностей
- делегация заданий соответствующим службам инфрастуруктуры
- контроль транзакций осуществляет клиент
- восстановление объекта можно поручить фабрике
- процессы вне объектной модели не должны иметь доступ к хранилищу объектов